%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\usepackage[
  a4paper,
  margin=2cm,
]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\newcommand*\circled[1]{
  \tikz[baseline=(char.base)]{
    \node[color=white,fill=black,shape=circle,draw,inner sep=2pt] (char) {#1};
  }
}

\newcommand{\boite}[1]{
  \begin{tikzpicture}[very thick, baseline=(boite.base)]
    \node[shape=rectangle,rounded corners=3pt,draw,inner sep=2pt] (boite) {
      \foreach \i in {#1} {
        \circled{\textsf{\i}}
      }
    };
  \end{tikzpicture}
}

\begin{document}

\begin{propriete}
  Un \emph{arbre de probabilités} permet de représenter des expériences aléatoires composées de plusieurs expériences, indépendantes ou non.

  L'arbre vérifie les propriétés suivantes :
  \begin{itemize}
    \item Il se lit de gauche à droite ; chaque embranchement correspond à une nouvelle expérience aléatoire, et chaque branche à une issue possible de cette expérience.
    \item La somme des probabilités des branches à chacun des embranchement de l'arbre est égale à 1.
    \item La probabilité d'un chemin est égale au produit des probabilités rencontrées sur ce chemin.
  \end{itemize}
\end{propriete}

\begin{exemple}
  On lance une pièce, puis un dé à quatre faces.

    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
          % Set the overall layout of the tree
          \tikzstyle{level 1}=[level distance=4em, sibling distance=6em]
          \tikzstyle{level 2}=[level distance=5em, sibling distance=2em]
          \node {}
          child {
            node {Pile}
            child {
              node {3}
              edge from parent
              node[midway](deux){}
            }
            child {
              node {2}
              edge from parent
            }
            child {
              node {1}
              edge from parent
            }
            edge from parent
            node[midway](un){}
          }
          child {
            node {Face}
            child {
              node {3}
              edge from parent
            }
            child {
              node {2}
              edge from parent
            }
            child {
              node {1}
              edge from parent
            }
            edge from parent
          };
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
\end{exemple}

\begin{methode}
  Pour calculer la probabilité d'un évènement avec un arbre de probabilité, on applique les étapes suivantes :
  \begin{enumerate}
    \item Dessiner l'arbre de probabilité.
    \item Calculer les probabilités de chacune des branches, et les écrire sur l'arbre.
    \item Calculer les probabilités de chacun des chemins, et les écrire à la droite de l'arbre.
    \item Repèrer les chemins correspondant à l'évènement étudié.
    \item Calculer la somme des probabilités de ces chemins : elle est égale à la probabilité de l'évènement.
  \end{enumerate}
\end{methode}

\begin{exemple}
  Vous jouez au jeu suivant. Vous avez le droit de :

  \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}[(A)]
    \item piocher deux boules au hasard, \emph{avec remise}, dans la boîte :
      \begin{center}\boite{1, 2, 3}\end{center}
    \item piocher une boule au hasard dans chacune des trois boîtes :
      \begin{center}\boite{1, 2} \boite{0, 1} \boite{2, 3}\end{center}
    \item piocher deux boules au hasard, \emph{sans remise,} dans la boîte :
      \begin{center}\boite{1, 2, 3, 3}\end{center}
    \item piocher des boules, sans remise, jusqu'à piocher la boule \textsf{S} (comme \textsf{Stop}) dans la boîte :
      \begin{center}\boite{3, 3, S}\end{center}
  \end{enumerate}
\end{multicols}

  Vous gagnez si la somme des nombres des boules obtenues est supérieure ou égale à 5. Laquelle des configurations est-elle la plus avantageuse ?
\end{exemple}

\end{document}
